\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

%opening
\title{Python3 Datentypen Spickzettel}
% \titlehead{fooo}
\subtitle{Dictionaries}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Definition}
\label{sec.dict.definition}

Ein Dictionary ist ein \emph{assoziatives Array}, bei der
einem Schlüssel (=\emph{key}) einem Wert (=\emph{value})
zugeordnet werden.

\begin{enumerate}
\item Schlüssel kann jedes Objekt sein, das die Methoden
\pyth{__hash__()} und \pyth{__eq__()} enthält.

\item Jedes Schlüssel muss \emph{hashable} sein.
% Das bedeutet, dass ein Schlüssel \emph{hashable} sein muss.
Dies ist dann der Fall, wenn er einen Hash-Wert hat und
dieser zur Laufzeit konstant ist. Datentypen die ihren
Inhalt zur Laufzeit ändern wie Listen, Dictionaries etc.,
eignen sich somit \emph{nicht} als Schlüssel.

\item Dict sind erst seit Python 3.6 geordnet! Siehe Abschnitt~\ref{sec.dict.ordered}.
%Vor Version 3.6 sind sie ungeordnet! Brauchst du geordnete
%Dicts vor Version 3.6, verwende \pyth{collections.OrderedDict}.

\end{enumerate}

\section{Erzeugen von Dictionaries}
Dicts können auf verschiedene Arten erzeugt werden:

\subsection{Über \pyth{dict()}}
Über \pyth{dict()} können Schlüssel und Werte im Aufruf
angegeben werden:

\begin{python}
>>> d1 = dict(one=1, two=2)
\end{python}

Achtung: Dies funktioniert nur, wenn keine
Python-Schlüsselwörter als Key angegeben werden!
Folgender Aufruf führt zu einem \pyth{SyntaxError}:

\begin{python}
>>> d2 = dict(class="Version")
              ^
SyntaxError: invalid syntax
\end{python}


\subsection{Über geschweifte Klammern}
Mittels geschweifter Klammern kann ein Dict ebenfalls
erzeugt werden:

\begin{python}
>>> d2 = {'one': 1, 'two': 2}
\end{python}

Hier gibt es keine Einschränkungen (außer die in
Abschnitt~\ref{sec.dict.definition} genannten). Somit ist
dieser Aufruf möglich:

\begin{python}
>>> d2 = {'class': 'Version'}
\end{python}

\subsection{Über die eingebaute Funktion \pyth{zip()}}
Liegen Schlüssel und Werte getrennt vor, fügt \pyth{zip()} sie zusammen:

\begin{python}
>>> keys = ['one', 'two', 'three']
>>> values = [1, 2, 3]
>>> dict(zip(keys, values))
{'one': 1, 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}

Sollte eines der obigen Listen unterschiedlich lang sein,
wird die Liste mit der kürzesten Länge verwendet.

Möchtest du bei unterschiedlich langen Listen einen Füllwert angeben,
verwende die Funktion \pyth{zip_longest()} aus dem Paket \pyth{itertools}:

\begin{python}
>>> from itertools import zip_longest
>>> keys = ['one', 'two', 'three', 'four']
>>> values = [1, 2, 3]
>>> dict(zip_longest(keys, values,
                     fillvalue='n/a'))
{'one': 1, 'two': 2, 'three': 3, 'four': 'n/a'}
\end{python}


\subsection{Über eine Liste mit Schlüssel-Werte-Paaren}
Sind Schlüssel-Werte-Paare in einer Liste bzw.\ Tuple vorhanden, kann
\pyth{dict} diese direkt in ein Dictionary konvertieren:

\begin{python}
>>> alist = [('one', 1), ('two', 2)]
>>> dict(alist)
{'one': 1, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Aus einem bestehendem Dict}
Ein neues Dict kann auch aus einem bestehendem Dict erzeugt werden,
inklusive Überschreiben von Werten:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> dict(d, two="hi!", three=3)
{'one': 1, 'two': 'hi!', 'three': 3}
\end{python}

Siehe auch Methode \pyth{dict.update()}:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> other = dict(three=3, four=4, one="eins")
>>> d.update(other)
>>> d
{'four': 4, 'one': 'eins', 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Zusammenführen aus zwei Dicts}
Verfügbar nur ab Python 3.5 und höher. Führt zwei Dicts zusammen. Die Reihenfolge
ist jedoch wichtig:

\begin{python}
>>> a = dict(one=1, two=2)
>>> b = dict(zero=0, one=10, three=3)
>>> {**a, **b}
{'one': 10, 'two': 2, 'zero': 0, 'three': 3}
>>> {**b, **a}
{'zero': 0, 'one': 1, 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}

\subsection{Über die \pyth{dict.fromkeys}-Methode}
Die Methode \pyth{dict.fromkeys} erwartet ein Iterable und liefert ein
neues Dict zurück. Standardmäßig wird der Wert mit \pyth{None} gefüllt;
wird jedoch ein Füllwert angegeben, wird dieser verwendet:

\begin{python}
>>> dict.fromkeys('hello') # <- Fuellwert None
{'e': None, 'h': None, 'l': None, 'o': None}
>>> dict.fromkeys('hello', '')
{'e': '', 'h': '', 'l': '', 'o': ''}
\end{python}

% -------------------
\section{Dictionary Unpacking}
Funktionsargumente können über ein Dict gesammelt werden und durch
\emph{Dict-Unpacking} der Funktion übergeben werden:

\begin{python}
>>> def func(a, b, c):
...     return a * b + c
>>> d = dict(a=2, b=4, c=3)
>>> func(**d)  # Dict Unpacking!
11
\end{python}

Wenn nicht alle Argumente als Schlüssel übergeben werden, bekommst du:

\begin{python}
>>> d = dict(a=2, b=4)  # 'c' fehlt
>>> func(**d)
...
TypeError: func() missing 1 required positional argument: 'c'
\end{python}

% -------------------
\section{Verfügbare Operationen}

\subsection{Prüfen auf Wahrheitswert}

\begin{python}
>>> bool(dict())
False
>>> bool(dict(one=1))
True
\end{python}


\subsection{Anzahl der Einträge mit \pyth{len()}}
\begin{python}
>>> len(dict(one=1, two=2))
2
\end{python}


\subsection{Vergleich von zwei Dicts}
Beim Vergleich werden bei Dicts sowohl Schlüssel als auch Werte verglichen:

\begin{python}
>>> d1 = dict(one=1, two=2)
>>> d2 = dict(one=1, two=2)
>>> d3 = dict(one=1, two='2')
>>> d1 == d2
True
>>> d1 == d3
False
\end{python}

\subsection{Rückgabe eines Wertes}
Wenn der Wert zu einem Schlüssel vorhanden ist, wird der Wert zurückgeliefert,
andernfalls wird ein \pyth{KeyError} ausgelöst:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d['one']
1
>>> d['ten']
KeyError: 'ten'
\end{python}

Über die Methode \pyth{dict.get()} kann ein Fallback-Wert zurückgeliefert werden,
falls ein Schlüssel nicht gefunden wird:

\begin{python}
>>> d.get('ten', 10)
10
\end{python}


\subsection{Rückgabe \& Entfernen eines spezifischen \mbox{Wertes}}
Über die Methode \pyth{dict.pop()} wird der Wert zum zugehörigen Schlüssel
zurückgegeben und gleichzeitig aus dem Dict entfernt:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.pop('two')
2
\end{python}

Ist der Schlüssel im Dict nicht vorhanden, wird ein \pyth{KeyError}
ausgelöst. Es sei denn, es wird ein Fallback-Wert der \pyth{dict.pop()}-Methode
übergeben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.pop('three')
KeyError: 'three'
>>> d.pop('three', "fixme")
'fixme'
\end{python}

\subsection{Rückgabe \& Entfernen eines beliebigen Wertes}
Über die Methode \pyth{dict.popitem()} wird ein beliebiges Schlüssel-Wert-Paar
zurückgegeben. Gleichzeitig wird es aus dem Dict entfernt.

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.popitem()
('two', 2)
>>> d
{'one': 1}
\end{python}


\subsection{Zuweisen eines Schlüssels}
Ein neues Schlüssel-Werte-Paar wird über eine Zuweisung vorgenommen. Falls
der Schlüssel bereits vorhanden ist, wird der existierende Wert mit dem neuen
Wert überschrieben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d['tree'] = 3
>>> d['one'] = "eins"
>>> d
{'one': 'eins', 'tree': 3, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Bedingtes Zuweisen eines Schlüssels}
% Methode \pyth{.setdefault(key[, default])}

Falls ein Schlüssel im Dict ist, wird der Wert zurückgegeben. Ist der Schlüssel
nicht im Dict, wird der Schlüssel und seinen Wert mit einem Standardwert
eingefügt und zurückgegeben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.setdefault('three', 3)
3
>>> d.setdefault('two', 'n/a')
2
\end{python}


\subsection{Löschen eines Schlüssels}
Löschen klappt nur, wenn der Schlüssel vorhanden ist. Wenn nicht, wird ein
\pyth{KeyError} ausgelöst:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> del d['two']
>>> del d['ten']
KeyError: 'ten'
\end{python}


\subsection{Prüfen auf Vorhandensein/Nichtvorhandensein}
\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> 'three' in d
False
>>> 'three' not in d
True
\end{python}


% -------------------
\section{Iterieren über ein Dict}
Die Objekte die durch \pyth{dict.keys()}, \pyth{dict.values()} und
\pyth{dict.items()} zurückgeliefert werden sind iterierbare \emph{view objects}.

View-Objekte unterstützen eine dynamische Sicht auf das Ursprungs-Dict;
d.~h.\ wenn sich das Ursprungs-Dict ändert, dann ändert sich auch das
View-Objekt.


\subsection{Iterieren über Schlüssel}
Standardmäßig bekommt man beim Iterieren über ein Dict immer den Schlüssel
zurück:

\begin{python}
>>> for key in dict(one=1, two=2):
...    print(key)
one
two
\end{python}

Dies ist gleichbedeutend wie die Methode \pyth{dict.keys()}:

\begin{python}
>>> for key in dict(one=1, two=2).keys():
...    print(key)
one
two
\end{python}


\subsection{Iterieren über Werte}
Über die Methode \pyth{dict.values()} bekommt man die Werte:

\begin{python}
>>> for value in dict(one=1, two=2):
...    print(value)
1
2
\end{python}

\subsection{Iterieren über Schlüssel-Werte-Paare}
Über die Methode \pyth{dict.items()} bekommt man den Schlüssel und den Wert
zurück:

\begin{python}
>>> for item in dict(one=1, two=2).items():
...    print(item)
('one', 1)
('two', 2)
\end{python}


% -------------------
\section{Weitere Dict-ähnliche Objekte}

\subsection{\pyth{collections.Chainmap}}
(Neu in Python 3.3)

Ein \pyth{ChainMap}-Objekt gruppiert mehrere Dicts oder andere Mapping-Objekte
um ein einziges, aktualisierbares View-Objekt zu erstellen.

Eine \pyth{ChainMap} verweist auf die Mapping-Objekte über Referenz. Sollte
sich eines der übergebenden Mappings ändern wird sich auch die \pyth{ChainMap}
ändern:

\begin{python}
>>> from collections import ChainMap
>>> defaults = {'color': 'red', 'USER': 'guest',
                'flag': False}
>>> cliargs = {'color': 'blue',  'USER': 'tux'}
>>> combinded = ChainMap(cliargs, defaults)
>>> dict(combinded)
{'USER': 'tux', 'color': 'blue', 'flag': False}
>>> cliargs['USER'] = 'wilber'
>>> combinded['USER']
'wilber'
\end{python}


\subsection{\pyth{collections.defaultdict}}
Die Hauptfunktionalität ist dieselbe wie bei \pyth{dict}. Einziger Unterschied
ist, dass das erste Argument aufrufbar sein muss (eine sog.\ \emph{Factory-Funktion}) oder \pyth{None} (der Standardwert).

Mit der Factory-Funktion legt man fest, was zurückgegeben werden soll,
wenn ein Schlüssel nicht gefunden wird:

\begin{python}
>>> from collections import defaultdict
>>> dd = defaultdict(str, user="Tux")
>>> dd['password']
''
>>> # auch moeglich:
>>> dd = defaultdict(lambda: "n/a", user="Tux")
>>> dd['password']
'n/a'
\end{python}


\subsection{\pyth{collections.OrderedDict}}
\label{sec.dict.ordered}
(Nur nützlich für Abwärtskompatibilität kleiner als Python 3.6; ab Python 3.1 verfügbar)

Die Hauptfunktionalität ist dieselbe wie bei \pyth{dict}. Wenn ein neuer Eintrag einen
existierenden Eintrag überschreibt, bleibt die Position unverändert.

\begin{python}
>>> from collections import OrderedDict
>>> d1 = OrderedDict([('a',1), ('b',2), ('c',3)])
>>> d2 = OrderedDict([('b',2), ('c',3), ('a',1)])
>>> d1 == d2
False
>>> list(d1)
['a', 'b', 'c']
>>> list(d2)
['b', 'c', 'a']
\end{python}

\end{multicols}
\end{document}
\maketitle
